\chapter{가치}
\label{les:10}

\begin{chapquote}{루이스 캐롤, \textit{이상한 나라의 앨리스}}
	\enquote{하얀 토끼가 다시 천천히 돌아오면서 무언가를 잃어버린 것처럼 걱정스럽게 주위를 둘러보았다\ldots}
\end{chapquote}

\begin{comment}
	Value is somewhat paradoxical, and there are multiple theories\footnote{See
		\textit{Theory of value (economics)} on Wikipedia \cite{wiki:theory-of-value}}
	which try to explain why we value certain things over other things. People have
	been aware of this paradox for thousands of years. As Plato wrote in his
	dialogue with Euthydemus, we value some things because they are rare, and not
	merely based on their necessity for our survival.
\end{comment}
가치는 다소 역설적이다. 
어떤 무언가가 다른 무언가에 비해 가치 있다고 판단하는 기준을 내세우는 여러 이론이 있다.\footnote{See
	\textit{Theory of value (economics)} on Wikipedia \cite{wiki:theory-of-value}}
사람들은 수천 년간 이 역설을 알고 있었다. 
플라톤이 에우티데모스에서 언급했듯이 어떠한 물건이 가치 있는 이유는 생존에 꼭 필요해서가 아니고,
그 물건이 희귀하기 때문이다.

\begin{quotation}\begin{samepage}
		\enquote{그런데 두 분이 제정신이라면, 똑같은 충고를 제자들에게도 하실 겁니다.
			당신과 자기 자신들 말고는 어느 사람과도 결코 대화를 나누지 말라고 말입니다.
			에우튀데모스, 귀한 것은 값지고, 핀다로스의 말처럼 물은 아무리 훌륭해도 가장 싸기 때문입니다.}
		\begin{flushright} -- 플라톤\footnote{Plato, \textit{Euthydemus} \cite{euthydemus}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

\begin{comment}
	This paradox of value\footnote{See \textit{Paradox of value} on Wikipedia
		\cite{wiki:paradox-of-value}} shows something interesting about us humans: we
	seem to value things on a subjective\footnote{See \textit{Subjective theory of
			value} on Wikipedia \cite{wiki:subjective-theory-of-value}} basis, but do so
	with certain non-arbitrary criteria. Something might be \textit{precious} to us
	for a variety of reasons, but things we value do share certain characteristics.
	If we can copy something very easily, or if it is naturally abundant, we do not
	value it.
\end{comment}
가치의 역설\footnote{See \textit{Paradox of value} on Wikipedia \cite{wiki:paradox-of-value}}은 
매우 흥미롭다. 우리는 주관적인 기준\footnote{See \textit{Subjective theory of	value} on Wikipedia \cite{wiki:subjective-theory-of-value}}
을 가지고 가치를 측정하는 것 같지만,
사실은 임의의 기준이 아닌 특정한 기준에 따라 측정한다. 
어떠한 것이 여러 가지 이유로 나에게 가치가 있을 수 있지만, 우리가 가치 있다고 판단하는 것들은 대개 공통적 특성을 갖는다.
쉽게 복사할 수 있거나 자연에서 쉽게 얻을 수  있는 것은 가치 있다고 말하지 않는다. 

\begin{comment}
	It seems that we value something because it is scarce (gold, diamonds,
	time), difficult or labor-intensive to produce, can't be replaced (an
	old photograph of a loved one), is useful in a way in which it enables
	us to do things which we otherwise couldn't, or a combination of those,
	such as great works of art.
\end{comment}
우리가 어떤 것이 가치가 있다고 판단할 수 있는 이유는 
금, 다이아몬드, 시간처럼 희소하거나,
노동이 많이 필요하여 만들어 내기 어렵거나, 
사랑하는 사람의 오래된 사진처럼 다른 것으로 대체될 수 없거나,
또는 내가 할  수 없는 일을 가능하게 하기 때문일 것이다. 

\begin{comment}
	Bitcoin is all of the above: it is extremely rare (21 million),
	increasingly hard to produce (reward halvening), can't be replaced (a
	lost private key is lost forever), and enables us to do some quite
	useful things. It is arguably the best tool for value transfer across
	borders, virtually resistant to censorship and confiscation in the
	process, plus, it is a self-sovereign store of value, allowing
	individuals to store their wealth independent of banks and governments,
	just to name two.
\end{comment}
비트코인은 위에서 언급한 모든 것을 갖췄다. 
비트코인은 극도로 희귀(2,100만 개)하고,
생산하기 점점 어려워지고 있으며(반감기),
대체할 수 없고(분실 시 되찾을 수 없고),
매우 유용한 일을 할 수 있게 해준다. 
비트코인은 국경을 넘어 가치를 전송하는 최고의 도구이다. 
전송 과정에서 발생할 수 있는 검열과 몰수가 불가능하기 때문이다. 
또한 비트코인은 개인이 은행과 정부로부터 독립적으로 부를 저장할 수 있는 가치 저장소를 제공해 준다.

\paragraph{비트코인은 가치를 측정하는 것은 주관적이지만, 자의적이지 않다는 점을 가르쳐주었다.}

% ---
%
% #### Down the Rabbit Hole
%
% - [Euthydemus] by Plato
% - [Theory of Value][multiple theories], [Paradox of Value][paradox of value], [Subjective Theory of Value][subjective] on Wikipedia
%
% [Euthydemus]: http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus:text:1999.01.0178:text=Euthyd.
% [Plato]: http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=plat.+euthyd.+304b
%
% <!-- Wikipedia -->
% [multiple theories]: https://en.wikipedia.org/wiki/Theory_of_value_%28economics%29
% [paradox of value]: https://en.wikipedia.org/wiki/Paradox_of_value
% [subjective]: https://en.wikipedia.org/wiki/Subjective_theory_of_value
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
